此處列出於[香港境內發生](../Page/香港.md "wikilink")，或其目的地/出發地為香港的飛行器事故，不論有無人員傷亡。

## 1940年代

  - 1941年9月21日，一架[DC-2客機於降落](../Page/DC-2.md "wikilink")[啟德機場時失控](../Page/啟德機場.md "wikilink")，衝入[九龍城的村屋](../Page/九龍城.md "wikilink")，但無人傷亡。
  - 1946年3月26日，[英國皇家空軍一架](../Page/英國皇家空軍.md "wikilink")[C-47運輸機從啟德機場起飛作軍事訓練](../Page/C-47.md "wikilink")，途中因密雲於[大嶼山墜毀](../Page/大嶼山.md "wikilink")，4人死亡。
  - 1946年9月25日，一架準備前往[越南西貢](../Page/越南.md "wikilink")（今[胡志明市](../Page/胡志明市.md "wikilink")）的英國皇家空軍C-47運輸機在惡劣天氣下，由舊31跑道往獅子山方向起飛後於[九龍塘墜毀](../Page/九龍塘.md "wikilink")，19人死亡。
  - 1947年1月25日，[菲律賓航空一架DC](../Page/菲律賓航空.md "wikilink")-3貨機於降落啟德機場前因大霧墜毀於[港島](../Page/港島.md "wikilink")[柏架山上](../Page/柏架山.md "wikilink")，4人死亡。由於機上載有一批值二千萬的黃金，因此現場解封後，引起市民連月的「尋金熱」。
  - 1948年12月21日，[中國航空公司一架](../Page/中國航空公司.md "wikilink")[DC-4客機因密雲影響墜毀於](../Page/DC-4.md "wikilink")[西貢](../Page/西貢區.md "wikilink")[火石洲](../Page/火石洲.md "wikilink")，全機33人死亡，死者包括[榮熙泰家族的紡織業大亨](../Page/榮熙泰.md "wikilink")[榮伊仁及中航副董事長](../Page/榮伊仁.md "wikilink")、美國前總統[老羅斯福孫兒](../Page/老羅斯福.md "wikilink")[羅斯福寬騰](../Page/羅斯福寬騰.md "wikilink")(Quentin
    Roosevelt)。
  - 1949年2月24日，[國泰航空一架C](../Page/國泰航空.md "wikilink")-47改裝的DC-3客機因能見度差墜毀於[北角](../Page/北角.md "wikilink")[寶馬山](../Page/寶馬山.md "wikilink")，23人死亡。
  - 1949年7月11日，[前香港航空一架前往廣州的DC](../Page/前香港航空.md "wikilink")-3在啟德起飛時機件故障墜海，無人死亡。

## 1950年代

  - 1951年3月11日，一架[太平洋海外航空](../Page/太平洋海外航空.md "wikilink")（Pacific
    Overseas
    Airlines）的[DC-4飛機於機場起飛後撞向](../Page/DC-4.md "wikilink")[畢拿山](../Page/畢拿山.md "wikilink")，26人死亡。事件因能見度低及機師出錯而起。
  - 1951年4月9日，[暹羅航空一架](../Page/暹羅航空.md "wikilink")[DC-3因機師出錯及天氣惡劣](../Page/道格拉斯DC-3.md "wikilink")，在着陸前失控衝落[石澳](../Page/石澳.md "wikilink")[鶴咀以東海域](../Page/鶴咀.md "wikilink")，16人死亡。
  - 1953年7月27日，皇家空軍一架自[新加坡出發的赫士廷斯式](../Page/新加坡.md "wikilink")（Hastings）運輸機，降落啟德舊13跑道時過早着地，飛機撞毀跑道頭的[莆崗民房](../Page/蒲崗.md "wikilink")。一名村民當場撞死，飛機鏟進跑道後着火，全機40人生還。
  - 1954年7月23日，[國泰航空的一架](../Page/國泰航空.md "wikilink")[DC-4](../Page/DC-4.md "wikilink")「空中霸王」客機（Skymaster），機身編號[VR-HEU](../Page/國泰空中霸王遭擊落事故.md "wikilink")，從[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")[曼谷返港途中](../Page/曼谷.md "wikilink")，於[海南島上空被兩架](../Page/海南島.md "wikilink")[解放軍戰機擊落](../Page/解放軍.md "wikilink")。事件造成10死8傷。
  - 1955年4月11日，[克什米尔公主号執行包機任務](../Page/克什米尔公主号.md "wikilink")，原定載[周恩來等中共領導人從北京經香港飛往印尼耶加達參加萬隆會議](../Page/周恩來.md "wikilink")。在香港啟德機場停留期間，[國民黨特務成功潛上飛機放置定時炸彈](../Page/國民黨.md "wikilink")。飛機在接近印尼海岸時爆炸，機上除3名機員生還外，11名乘客及5名機組人員罹難。
  - 1958年8月31日，[美國空軍一架自](../Page/美國空軍.md "wikilink")[沖繩抵達香港的C](../Page/沖繩.md "wikilink")-54軍機，降落舊31號跑道時撞毀舊13/31跑道與07/25跑道的交匯處，無人傷亡。飛機殘骸阻礙飛機升降，當局需提早啟用原定於翌日開放的新13/31跑道。

## 1960年代

  - 1961年4月19日，美國空軍一架飛往[台南的](../Page/台南.md "wikilink")[C-47軍機往](../Page/美軍C-47軍機.md "wikilink")[鯉魚門方向起飛後因濃霧及機件故障而於](../Page/鯉魚門.md "wikilink")[柏架山墜毀](../Page/柏架山.md "wikilink")，15死1傷。
  - 1965年8月24日，一架[美國海軍陸戰隊的洛歇](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")[C-130大力士型運輸機](../Page/C-130運輸機.md "wikilink")，從13跑道起飛後失控衝入海港沉沒。事件造成59人死亡，是[啟德及香港史上最嚴重的墜機意外](../Page/美軍運輸機墜海事故_\(香港\).md "wikilink")。
  - 1966年3月4日，從香港飛往東京[羽田國際機場的](../Page/羽田國際機場.md "wikilink")[加拿大太平洋航空402號班機](../Page/加拿大太平洋航空402號班機空難.md "wikilink")，降落時失事撞毀，機上64人死亡，8人受傷。
  - 1966年3月5日，從東京[羽田國際機場飛往香港的](../Page/羽田國際機場.md "wikilink")[英國海外航空911號班機](../Page/英國海外航空911號班機空難.md "wikilink")，遭遇亂流致機身解體，墜毀於富士山麓，全機124人死亡。
  - 1967年6月30日，[泰國國際航空601號班機的一架Sud](../Page/泰國國際航空601號班機.md "wikilink")
    Aviation SE210客機在颱風吹襲期間降落，最後在跑道附近墮海，造成24死56傷。事件歸因於天氣及人為錯誤。
  - 1967年11月5日，[國泰航空33號班機](../Page/國泰航空33號班機.md "wikilink")(康維爾[CV-880噴射機](../Page/CV-880.md "wikilink"))起飛失敗，衝出跑道墮海，1死40傷。

## 1970年代

  - 1972年6月15日，[國泰航空700Z號班機空難](../Page/國泰航空700Z號班機空難.md "wikilink")，國泰班機在飛港途中，於[越南的空中發生](../Page/越南.md "wikilink")[爆炸](../Page/爆炸.md "wikilink")，導致機上81人全數罹難。事後雖然逮捕了[嫌疑犯](../Page/嫌疑犯.md "wikilink")，但事件原因始終未明。
  - 1977年9月2日，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[環子午線航空3751號班機起飛後不久引擎着火](../Page/環子午線航空3751號班機.md "wikilink")，八分鐘後在[橫瀾島對開海面墜毀](../Page/橫瀾島.md "wikilink")，機上4名機員無一生還。
  - 1978年3月9日，[中華航空831號班機由高雄飛香港](../Page/中華航空831號班機.md "wikilink"),
    飛機為[波音737客機](../Page/波音737.md "wikilink")。途中被機務員劫持要求飛返大陸，劫機者被其他機組人員制伏格殺。航機於香港安全降落。[1](http://aviation-safety.net/database/record.php?id=19780309-0)
  - 1978年9月4日，一架小型私人飛機於啟德機場前往[石崗機場途中](../Page/石崗機場.md "wikilink")，因機件故障墜毀於[大帽山山腰](../Page/大帽山.md "wikilink")，機上兩人奇蹟僅受輕傷，其中一人為已故影星[喬宏](../Page/喬宏.md "wikilink")。

## 1980年代

  - 1983年10月18日，一架[德國](../Page/德國.md "wikilink")[漢莎航空683號班機的](../Page/漢莎航空683號班機.md "wikilink")[波音747貨機起飛時發動機故障](../Page/波音747.md "wikilink")，放棄起飛後衝出跑道草坪，起落架斷裂並撞毀引擎，3名機員無恙。航機最終在香港飛機工程公司重修後成功復飛。
  - 1988年8月31日，[中國民航301號班機的一架](../Page/中國民航301號班機.md "wikilink")[三叉戟客機於](../Page/BAC_1-11.md "wikilink")31跑道降落時觸及跑道進場燈，之後衝出跑道滑進海裏，7死14傷。當時天氣惡劣，有霧及雨。

## 1990年代

  - 1991年5月26日，[維也納航空004號由香港前往](../Page/維也納航空004號班機空難.md "wikilink")[奧地利](../Page/奧地利.md "wikilink")[維也納](../Page/維也納.md "wikilink")，中停[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")[曼谷的航班的](../Page/曼谷.md "wikilink")[波音767-3Z9ER客機在泰國至奧地利的航段中](../Page/波音767.md "wikilink")，於起飛不久後在空中失事解體。全機223人罹難，當中包括52名香港人。
  - 1992年12月15日，[皇家香港輔助空軍一架英製的諾曼BN](../Page/皇家香港輔助空軍.md "wikilink")-2「島民式」搜救型定翼機於作訓練用途時墜落[吐露港](../Page/吐露港.md "wikilink")，機上2人獲救。[2](http://aviation-safety.net/database/record.php?id=19921215-1)
  - 1993年11月4日，[颱風艾拉襲港期間](../Page/颱風艾拉.md "wikilink")，一架[中華航空605號班機](../Page/中華航空605號班機.md "wikilink")[波音747-400客機降落時衝出](../Page/波音747.md "wikilink")13跑道。當時香港正懸掛[三號強風信號](../Page/三號強風信號.md "wikilink")，陣風達到[烈風程度](../Page/蒲福風級.md "wikilink")。飛機當時未能穩定下降，但機長仍然堅持繼續着陸而不選擇重飛。最後飛機於超過跑道三分之二處着陸時，未能停定後衝入海中，造成23人受傷。
  - 1994年3月23日，[俄羅斯航空593號凌晨在俄羅斯西伯利亞地區荒郊失事墜毀](../Page/俄羅斯航空593號班機空難.md "wikilink")，當時正由莫斯科舍列梅季耶夫國際機場飛往香港啟德機場，以俄羅斯航空的[空中巴士A310-304客機執行此航班](../Page/空中巴士A310.md "wikilink")。機上75名機員及乘客全部罹難。
  - 1994年9月23日，一架[香港政府租用作遣返](../Page/港英政府.md "wikilink")[越南船民的](../Page/香港越南船民問題.md "wikilink")[印尼佩利塔航空](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")（Pelita
    Air
    Service）洛歇L-100-30大力士型運輸機完成任務後回港，再返回[雅加達](../Page/雅加達.md "wikilink")，豈料在13跑道起飛時，因滑門控制折斷，失控墜海，造成6死6傷。
  - 1999年8月22日，[颱風森姆襲港期間](../Page/颱風森姆.md "wikilink")，[中華航空642號班機於](../Page/中華航空642號班機.md "wikilink")[香港國際機場降落時失事](../Page/香港國際機場.md "wikilink")，全機翻轉並起火。機上3人死亡，208人受傷，是新機場於1998年7月6日啟用以來首宗致命航空事故。

## 2000年代

  - 2002年5月25日，[中華航空公司一架由當時的](../Page/中華航空公司.md "wikilink")[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[中正國際機場](../Page/中正國際機場.md "wikilink")（現名為[臺灣桃園國際機場](../Page/臺灣桃園國際機場.md "wikilink")）飛往[香港國際機場](../Page/香港國際機場.md "wikilink")（赤鱲角機場）的客機解體墜毀，機上225人全部罹難，為發生在[臺灣境內死傷最慘重的空難](../Page/臺灣.md "wikilink")。（[中華航空611號班機空難](../Page/中華航空611號班機空難.md "wikilink")）
  - 2003年8月26日，[政府飛行服務隊一架EC](../Page/政府飛行服務隊.md "wikilink")-155B1[直昇機](../Page/直昇機.md "wikilink")（機身編號B-HRX）於執行任務期間墜毀於[大嶼山的山頭](../Page/大嶼山.md "wikilink")，機上兩名機員罹難。這是香港政府飛行服務隊自1993年成立以來首宗墜機及有機員殉職事故。（[B-HRX墜毀事故](../Page/B-HRX墜毀事故.md "wikilink")）
  - 2006年8月3日，[港龍航空590號班機準備飛往上海](../Page/港龍航空590號班機.md "wikilink")，飛機為租用其他航空公司的[空中巴士A300B4型貨機](../Page/空中巴士A300.md "wikilink")。在港起飛個多小時後，機師指機上兩個引擎均動力不足，須以「全面戒備」的緊急狀態折返本港，期間飛機曾以滑翔方式在空中滑行。航班最終安全降落，機上4名機組人員無恙。
  - 2008年7月25日，一架由[倫敦飛往](../Page/倫敦.md "wikilink")[墨爾本](../Page/墨爾本.md "wikilink")，航班編號QF30的[澳洲航空](../Page/澳洲航空.md "wikilink")[波音747-400型客機](../Page/波音747-400.md "wikilink")，在经停香港之後起飛約一[小時後](../Page/小時.md "wikilink")，機腹處的前貨艙外殼意外出现一个[直径](../Page/直径.md "wikilink")2-3[米的大洞](../Page/米_\(單位\).md "wikilink")，造成機艙瞬間失壓，班機立刻從[高度](../Page/高度.md "wikilink")29,000[英呎](../Page/英呎.md "wikilink")（8839米），急速下降到10,000英呎（3048米），緊急迫降於[菲律賓的](../Page/菲律賓.md "wikilink")[馬尼拉機場](../Page/馬尼拉機場.md "wikilink")，機上364名[乘客和](../Page/乘客.md "wikilink")19名機組人員並無傷亡。\[1\]\[2\]（[澳洲航空30號班機事故](../Page/澳洲航空30號班機事故.md "wikilink")）
  - 2009年5月1日，一架私人擁有的R-22型[直昇機](../Page/直昇機.md "wikilink")，於停用了的[啟德機場空地停車場墜毀並壓毀一架旅遊巴士](../Page/啟德機場.md "wikilink")，機上兩父子及巴士上一人受傷。

## 2010年代

  - 2010年4月13日，一架編號[CX780](../Page/國泰航空780號班機事故.md "wikilink")、載有322人的[國泰](../Page/國泰.md "wikilink")[空中巴士A330-300客機由](../Page/空中巴士A330-300.md "wikilink")[印尼](../Page/印尼.md "wikilink")[泗水返港途中](../Page/泗水.md "wikilink")，一個引擎先在半空故障，機師立即向機場控制塔要求緊急降落，着陸前一刻，另一引擎亦疑失靈，飛機一度短暫滑翔降落，左右兩邊起落架撼地，導致8個輪胎爆了6個，輪胎更一度起火，機上乘客及人員要緊急疏散，事件中有8名乘客受傷。（[國泰航空780號班機事故](../Page/國泰航空780號班機事故.md "wikilink")）
  - 2010年7月3日，一架由[香港港澳碼頭前往](../Page/香港港澳碼頭.md "wikilink")[澳門的直升機](../Page/澳門.md "wikilink")，在飛離[信德中心後不久](../Page/信德中心.md "wikilink")，因機件故障失事墜落[維多利亞港](../Page/維多利亞港.md "wikilink")，機上13人全部獲救。（[空中快線EA206A號直昇機事故](../Page/空中快線EA206A號直昇機事故.md "wikilink")）
  - 2010年12月27日，一架[政府飛行服務隊的超級美洲豹直昇機](../Page/政府飛行服務隊.md "wikilink")(B-HRN)於城門水塘抽水救火時，其中一具引擎發生機件故障。結果直昇機需緊急迫降水塘，機上三名機組人員安全獲救。
  - 2016年2月27日，[香港飛行總會一架](../Page/香港飛行總會.md "wikilink")[Zlin
    Z242L型號單引擎定翼飛機失事墜落](../Page/茲林Z_42.md "wikilink")[吐露港海面](../Page/吐露港.md "wikilink")，機師死亡。\[3\]
  - 2018年6月24日, [香港飛行總會一架](../Page/香港飛行總會.md "wikilink")[Zlin
    Z242型號小型飛機失事墜落大埔馬屎洲](../Page/茲林Z_42.md "wikilink"),
    機師安全獲救。當時機師於石崗駕駛小型飛機，飛至大埔馬屎洲上空時失事下墜，以均速直撞向一個山坡，飛機掛在樹上，幸無起火。目擊者指，下午4時許，他在大尾督船灣淡水湖一帶，發現一架小型飛機在半空飛行及打圈，懷疑進行花式練習。其後目撃飛機「水平地旋轉向下墜地，機肚落地」，其間無煙無火，僅傳出輕微碰撞聲。其後水警輪已到場，將機師救出送走。機師可以自行走動，傷勢不重。

\[4\]

## 參考資料

## 相關條目

  - [香港瘟疫列表](../Page/香港瘟疫列表.md "wikilink")
  - [香港火災列表](../Page/香港火災列表.md "wikilink")
  - [香港海難列表](../Page/香港船難列表.md "wikilink")
  - [香港水災列表](../Page/香港水災.md "wikilink")
  - [香港人在外地遇難事故列表](../Page/香港人在外地遇難事故列表.md "wikilink")
  - [九龍巴士意外列表](../Page/九龍巴士意外列表.md "wikilink")
  - [香港命案列表](../Page/香港命案列表.md "wikilink")

[Category:香港航空事故](../Category/香港航空事故.md "wikilink")
[Category:香港交通史](../Category/香港交通史.md "wikilink")
[航空](../Category/香港災難列表.md "wikilink")

1.  [Hole in Qantas jet forces emergency
    landing（CNN）](http://edition.cnn.com/2008/WORLD/asiapcf/07/25/jet.emergency/index.html)
2.  [Investigation into Boeing 747- 400 depressurisation and diversion
    to Manila,
    Philippines(ATSB)](http://www.atsb.gov.au/newsroom/2008/release/2008_28.aspx)

3.  <http://www.news.gov.hk/tc/categories/law_order/html/2016/02/20160227_195115.shtml>
4.  <https://www.hk01.com/%E7%AA%81%E7%99%BC/202908/%E5%A4%A7%E5%9F%94%E9%A6%AC%E5%B1%8E%E6%B4%B2%E5%B0%8F%E5%9E%8B%E9%A3%9B%E6%A9%9F%E5%A2%9C%E6%A9%9F-%E6%A9%9F%E5%B8%AB%E6%B8%85%E9%86%92%E9%80%81%E9%99%A2-%E7%9B%AE%E6%93%8A%E8%80%85-%E7%96%91%E8%8A%B1%E5%BC%8F%E7%B7%B4%E7%BF%92%E5%A4%B1%E6%8E%A7>